\titre{}
\theme{dérivées}
\auteur{Nathan Scheinmann}
\niveau{3M}
\source{fundamentum}
\type{serie}
\piments{2}
\pts{}
\annee{2425}

\contenu{
\tcblower
On désire fabriquer une tente en forme de pyramide régulière de base carrée. On dispose de S m$^2$ de toile pour fabriquer les quatre faces. On désigne par $V$ le volume de la tente, par $x$ le côté du carré de la base et par $h$ la hauteur de la tente. Montrer que $V$ est maximum lorsque $\dfrac{x}{h} = \sqrt{2}$.
}
\correction{
\tcblower
%% GENERATED BY AI %%
{\scriptsize \textit{Correction générée par IA}}

Considérons une pyramide régulière de base carrée avec :
\begin{itemize}
\item $x$ : côté du carré de base
\item $h$ : hauteur de la tente
\item $S$ : surface totale des quatre faces latérales
\end{itemize}

\textbf{Calcul de l'aire d'une face latérale :}

Chaque face latérale est un triangle isocèle. Notons $a$ l'apothème (hauteur d'une face latérale).

Par le théorème de Pythagore dans le triangle formé par la hauteur $h$, la demi-base $\frac{x}{2}$, et l'apothème $a$ :
\[a^2 = h^2 + \left(\frac{x}{2}\right)^2 = h^2 + \frac{x^2}{4}\]

L'aire d'une face latérale est $\frac{1}{2} \cdot x \cdot a$, donc l'aire totale des quatre faces est :
\[S = 4 \cdot \frac{1}{2} \cdot x \cdot a = 2xa = 2x\sqrt{h^2 + \frac{x^2}{4}}\]

D'où :
\[S^2 = 4x^2\left(h^2 + \frac{x^2}{4}\right) = 4x^2h^2 + x^4\]
\[x^4 + 4x^2h^2 = S^2\]

On peut exprimer $h$ en fonction de $x$ :
\[h^2 = \frac{S^2 - x^4}{4x^2}\]

\textbf{Volume de la pyramide :}
\[V = \frac{1}{3} x^2 h = \frac{1}{3} x^2 \sqrt{\frac{S^2 - x^4}{4x^2}} = \frac{x}{6}\sqrt{S^2 - x^4}\]

Pour maximiser $V$, posons $u = x^2$ et étudions :
\[V(u) = \frac{\sqrt{u}}{6}\sqrt{S^2 - u^2} = \frac{1}{6}\sqrt{u(S^2 - u^2)} = \frac{1}{6}\sqrt{S^2u - u^3}\]

Pour maximiser $V$, il suffit de maximiser $f(u) = S^2u - u^3$.

Dérivons :
\[f'(u) = S^2 - 3u^2\]

L'annulation de la dérivée donne :
\[S^2 - 3u^2 = 0 \quad \Rightarrow \quad u^2 = \frac{S^2}{3} \quad \Rightarrow \quad u = \frac{S}{\sqrt{3}}\]

Donc $x^2 = \frac{S}{\sqrt{3}}$, et :
\[h^2 = \frac{S^2 - x^4}{4x^2} = \frac{S^2 - \frac{S^2}{3}}{4 \cdot \frac{S}{\sqrt{3}}} = \frac{\frac{2S^2}{3}}{\frac{4S}{\sqrt{3}}} = \frac{2S^2}{3} \cdot \frac{\sqrt{3}}{4S} = \frac{S\sqrt{3}}{6}\]

Calculons le rapport :
\[\frac{x^2}{h^2} = \frac{\frac{S}{\sqrt{3}}}{\frac{S\sqrt{3}}{6}} = \frac{S}{\sqrt{3}} \cdot \frac{6}{S\sqrt{3}} = \frac{6}{3} = 2\]

Donc $\frac{x}{h} = \sqrt{2}$, ce qui est bien le résultat demandé. $\boxed{\frac{x}{h} = \sqrt{2}}$
}

