\titre{}
\theme{derivation}
\auteur{Nathan Scheinmann}
\niveau{3M}
\source{crm}
\type{serie}
\piments{1}
\pts{}
\annee{2526}

\contenu{
\tcblower
Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de la fonction $f(x)=\dfrac{1}{x}$ au point d'abscisse $-3$.
}
\correction{
\tcblower
On a $f(x)=\dfrac{1}{x}$, donc $f'(x)=-\dfrac{1}{x^2}$.

Pour $x=-3$, on a :
\begin{itemize}
\item $f(-3)=\dfrac{1}{-3}=-\dfrac{1}{3}$
\item $f'(-3)=-\dfrac{1}{(-3)^2}=-\dfrac{1}{9}$
\end{itemize}

L'équation de la tangente est de la forme $y=f'(a)(x-a)+f(a)$, donc :
\[
y=-\dfrac{1}{9}(x-(-3))-\dfrac{1}{3}=-\dfrac{1}{9}(x+3)-\dfrac{1}{3}=-\dfrac{1}{9}x-\dfrac{1}{3}-\dfrac{1}{3}=-\dfrac{1}{9}x-\dfrac{2}{3}
\]

La tangente a pour équation $y=-\dfrac{1}{9}x-\dfrac{2}{3}$.
}

